\chapter{Introduzione al Tirocinio}

\subsection{Introduzione al problema}

% \section{Stato iniziale dell'applicazione}


% bibop Questi framework consentono lo sviluppo a componenti, il che significa che ogni elemento dell'interfaccia utente può essere sviluppato come un componente separato e riutilizzabile.
% Pertanto, quando uno sviluppatore crea un componente nell'UI kit, può poi facilmente importarlo e utilizzarlo all'interno delle varie pagine del sito senza doverlo ricreare da zero ogni volta. Ciò non solo accelera il processo di sviluppo, ma anche aumenta la coerenza e la manutenibilità del codice.
All'inizio è stato presentato al candidato lo stato della piattaforma, la quale era ancora nella fase iniziale di sviluppo. Dal punto di vista del front-end, lo sviluppo era ancora concentrato nella realizzazione dell'UiKit, ovvero una pagina web che contiene tutti i componenti grafici che verranno poi utilizzati all'interno dell'applicazione. L'UiKit è una pratica comune, specialmente all'interno di applicazioni Enterprise, in quanto offre diversi vantaggi come l'aiuto agli sviluppatori front-end ad avere una base solida ed uniforme dell'interfaccia utente
ia dal punto di vista della programmazione, in quanto aiuta gli sviluppatori front-end ad avere una base solida ed uniforme di progettazione dell'interfaccia utente,
sia perché funge da strumento di presentazione del design ai potenziali clienti, consentendo loro di visualizzare in anteprima l'aspetto e le funzionalità dell'applicazione.
Inoltre, l'utilizzo dell'UiKit favorisce l'efficienza nello sviluppo. Gli sviluppatori possono ridurre il tempo necessario per progettare e implementare nuove funzionalità dell'interfaccia utente, poiché possono fare affidamento sui componenti predefiniti e sulle linee guida di design forniti dall'UiKit. Questo permette di accelerare il processo di sviluppo e di ridurre i costi associati.
Infine, l'UiKit favorisce la manutenibilità del codice. Poiché i componenti dell'interfaccia utente sono riutilizzabili e modulari, è più semplice apportare modifiche e aggiornamenti all'interfaccia utente senza dover modificare il codice sorgente in più punti. Questo rende più agevole la gestione e l'evoluzione dell'applicazione nel tempo, garantendo una maggiore flessibilità e scalabilità.
% fornire una base consistente per la progettazione dell'interfaccia utente,
% bibop
% L'obiettivo principale di un UI kit è quello di fornire una base consistente per la progettazione e lo sviluppo dell'interfaccia utente, facilitando così il lavoro degli sviluppatori e garantendo una migliore coerenza visiva e funzionale nell'applicazione finale. Utilizzando un UI kit, gli sviluppatori possono risparmiare tempo nella progettazione e implementazione dell'interfaccia utente, concentrandosi invece sulle funzionalità e sull'esperienza utente dell'applicazione.
\\L'utilizzo dell'UI kit è reso possibile grazie all'impiego di Angular (o di un qualsiasi altro framework JavaScript moderno, come React) e alla sua architettura modulare.
Pertanto, quando uno sviluppatore crea un componente nell'UiKit, può facilmente importarlo e utilizzarlo all'interno delle varie pagine del sito senza doverlo ricreare da zero ogni volta. Senza Angular, questa operazione sarebbe molto più laboriosa, richiedendo di ripetere lo stesso lavoro più volte e quindi non risulterebbe più conveniente.
\\Dal punto di vista del back-end, invece, come già spiegato nell'introduzione lo sviluppo delle mappe non era ancora iniziato. L'unica cosa che era stata sviluppata, era un piccolo componente nell'ui kit


Una componente chiave che ancora non era stata minimamente implementata
Le mappe ancora non c'erano, l'unica cosa presente era una piccola demo fatta con openlayer nell'ui kit

% Sono arrivato in azienda, ho conosciuto il tutore aziendale, che mi ha dato una panoramica generale su quello che avrei dovuto fare all'interno dell'azienda. Ovvero quello di realizzaare un front-end, backe-end per le mappe. Mi hanno fatto vedere per prima cosa l'applicazione front-end, facendomi vedere a che stato era, mi è stato mostrato che attualmente il front-end che non aveva ancora delle pagine web ma stavano sviluppando sviluppando l'ui-kit (una pagina che contiene tutti quanti i componenti che poi avrebbero utilizzato durante lo sviluppo del sito), è essenziale perché in questo c'è la possibilità di realizzare tutti i e poi integrarli già fatti nell'applicazione successivamente. Inotre utile per far vedere ai clienti il design dell'applicazione. All'interno .Mi hanno fatto vedere tramite l'ui kit che le mappe non erano ancora state implementate, l'unica cosa che c'era, era un piccolo esempio fatto all'interno dell'ui kit di una mappa sviluppata con openlayer. Poi mi hanno spiegato le tecnologie che utilizzavano in azienda. Mi hanno detto che utilizzando le seguenti tecnologie per questi motivi:
% Angular, dotnet, caddy github docker e Teamcity. 
% Ho chiesto per quale motivo si utilizza openlayer per le mappe

% per ale: il tirocinio è iniziato con una panoramica generale di quello che c'era da fare, mi hanno spiegato il contesto di sviluppo, le tecnolgie da utilizzare (linguaggi programmazione, framework, librerie che avrei utilizzato all'inizio (soltanto openalayers), mi hanno fatto vedere lo stato della piattaforma e l'unica cosa che c'era era un piccolo esempio di mappe implementate con openlayer (infatti ho continuato poi da lì)

% agile
% scrum


% e poi abbiamo fatto una scaletta con degli obiettivi iniziali, per la prima parte di tirocinio, da cui partire. Molto utile per avere idea di quello che sarei andato a fare.
% i primi obiettivi erano quelli di:
% vorremmo:
% - coprire i casi d'uso elencati sopra (e altri)
% - mostrare mappe wms/wfs/wcs in browser
% - strumenti di "navigazione" di base (gestione pan/zoom/layers); sentiamo Davide/Fabio per mockup
% - avere il tutto inscatolato in una (o più?) componente angular
% - meccanismi di esposizione del dato "mappa" (standard wms/wfs/wcs? altro?)
% - ingestion di dati (geojson, shapefile, altri backend standard)


% primi problemi accennati durante la presentazione del progetto:

% rendering di più layer delle mappe tutte assieme e trovare un modo per non farle laggare e tenerle sincronizzate

% servizi di fornitura mappa lenti, alcuni ci metto una vita a caricare, forse dovremmo utilizzare una politica di caching?

% ingestion dei dati: non tutti i dati vengono supportati da OpenLayer, fare quindi un piccolo backend che sanitizza i dati e li passa poi a openlayer.

% perche’ usare open layer invece che un altro servizio di mappe? Per esempio quello usato da google o apple.

% perche’ quelli sono piu’ specializzati sulla parte stradale, a noi non ci interessano. Ci interessano i ponti!

% utilizziamo come framework OpenLayer (frontend) per unire tutto e avere uno standard per i dati in mappa, con tanto di mappa già funzionante. Perché OpenLayer e non un altro framework? **Motivare**!

\subsection{Cosa è stato realizzato}
