\chapter*{Ringraziamenti}

Vorrei dedicare questo spazio a esprimere la mia profonda gratitudine a tutte le persone che hanno reso possibile il mio percorso di tirocinio e mi hanno permesso di redigere questa relazione.
\\Innanzitutto, desidero ringraziare il mio tutor aziendale, Andrea Canciani, per la sua guida esperta, la sua instancabile dedizione all'insegnamento e le preziose lezioni che mi ha trasmesso durante questo periodo, nonostante le sue numerose responsabilità. Senza il suo supporto, non avrei potuto acquisire le competenze e le conoscenze necessarie per affrontare le sfide incontrate durante questo percorso di tirocinio.
\\Desidero inoltre ringraziare Alessio Conte, il mio tutor accademico, per il suo sostegno e la sua disponibilità nel guidarmi attraverso le fasi di stesura della relazione.
\\Un ringraziamento va anche a tutti i colleghi dell'azienda, che mi hanno accolto calorosamente e hanno creato un ambiente di lavoro stimolante e collaborativo.
\\Un ringraziamento speciale va al mio insegnante preferito, Vincenzo Gervasi, il quale non solo mi ha concesso l'opportunità di svolgere questo tirocinio, ma è stato un costante punto di riferimento, offrendomi il suo supporto incondizionato, la sua guida preziosa e la sua infinita pazienza. Oltre ad essere un mentore eccezionale ha sempre trovato il tempo di darmi consigli preziosi e di sostenermi in ogni situazione.
\smallskip
\\Desidero esprimere un immenso ringraziamento a Pippo, che considero come un fratello, e che è la persona con cui ho avuto la fortuna di condividere tutti i momenti più importanti della mia vita. In tutti questi anni non mi ha mai lasciato indietro, ha sopportato tutte le mie lamentele (ma sopratutto, non mi ha ancora chiesto i soldi della scommessa persa!), mi ha aiutato in ogni esame di matematica e ha avuto la pazienza di spiegarmi fino all'esasperazione tutto ciò che non capivo. Senza di lui, probabilmente non sarei arrivato dove sono adesso e non potrò mai ringraziarlo abbastanza per questo.
\\E ovviamente un ringraziamento va anche ad Alessio, al contempo sia il miglior compagno di avventure nello spazio, sia la persona migliore con cui potevo legare all'università. Non riuscirò mai a dimenticare tutte le ore passate insieme a studiare, ai consigli ricevuti per la stesura della relazione, alle lezioni private di Elementi di Calcolabilità e Complessità, ma sopratutto alla cronaca in diretta sull'esame di ECC per ricevere il 19 più bello della mia vita! 
\\Un ringraziamento va a Pask e Giova, i miei più cari amici (ormai palesemente adottati) con cui ho condiviso passioni e interessi  sin dai tempi di Warhammer 40k.
\\Voglio ringraziare inoltre Emax e Gianlo, con i quali ho condiviso fin dai primi momenti la passione per l'informatica.
\\Ringrazio ovviamente Matte, Piersa, Buoni, Ricca, Gianluca, Lorenzo, Edoardo, Corti, Marra, Tani, Lea e tutti gli altri miei amici (siete troppi, non posso mettere tutti i nomi perché sicuramente mi scorderei qualcuno) che mi sono comunque rimasti vicini nonostante scomparissi per lunghi periodi a causa degli impegni universitari.
\\Un altro ringraziamento va anche ai miei compagni di superiori nonché colleghi universitari Jacopo, Gine e Nicco, con cui abbiamo condiviso i primi anni di università (ma soprattutto tanta crema al pistacchio!).
\smallskip
\\Come posso non ringraziare Monica che, nonostante tutti i miei difetti, continua a starmi affianco ogni giorno. Grazie per il tuo amore, il tuo sostegno, per avermi aiutato tutto questo tempo, per aver trascorso intere giornate a vedermi scrivere la relazione solo per poter passare del tempo insieme, ma soprattutto per la tua infinita pazienza (anche se molte volte non è colpa mia eh, sei tu che fai schifo a lol e mi uccidi nei videogiochi!). 
\\Concludo con l'ultimo ringraziamento che va a tutta la mia famiglia, nello specifico ai miei super genitori e a mia sorella un po' antipatica, i quali ormai hanno palesemente dimostrato di essere arrivati all'esasperazione e non credo mi avrebbero sopportato ancora per molto se non mi fossi laureato. Grazie per avermi sempre sostenuto, anche quando ero un po' insopportabile.
\begin{flushright}
Samuele Calugi
\end{flushright}
\thispagestyle{empty}